\chapter{Éléments de la théorie des graphes}\label{chap:graphs}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Dessinez un graphe à 5 sommets ayant les caractéristiques suivantes~:
\begin{itemize}
    \item il est connexe ;
    \item c'est un arbre ;
    \item son diamètre est égal à 3.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Dessinez les graphes suivants :
\begin{enumerate}
    \item un graphe à $6$ sommets de taille $7$ et de diamètre~3; 
    \item un graphe d'ordre $8$, de taille $6$ et de nombre chromatique~2;
    \item un graphe connexe d'ordre $6$ et de taille $4$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit le graphe de la figure \ref{exo:gr}.
\begin{enumerate}
    \item Quel est son ordre ? 
    \item Quel est son diamètre ? 
    \item Quel est son nombre chromatique ?  
    \item Possède-t-il un cycle eulérien ?
    \item Possède-t-il un cycle hamiltonien ? 
    \item Établissez sa matrice d'adjacence.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,node distance=2cm,every node/.style={circle,fill=gray!20}]
    % sommets
    \node (s1) {$\alpha$};
    \node (s2) [below left of=s1] {$\beta$};
    \node (s3) [below right of=s2] {$\gamma$};
    \node (s5) [below right of=s1] {$\delta$};
    \node (s4) [above right of=s5] {$\varepsilon$};
    \node (s6) [below right of=s5] {$\zeta$};
    \node (s7) [above right of=s6] {$\eta$};

    % arêtes
    \draw (s1) -- (s2);
    \draw (s1) -- (s3);
    \draw (s2) -- (s3);
    \draw (s4) -- (s5);
    \draw (s5) -- (s6);
    \draw (s6) -- (s7);
    \draw (s7) -- (s4);
    \draw (s1) -- (s4);
    \draw (s2) -- (s5);
    \draw (s3) -- (s6);
\end{tikzpicture}
\caption{Un exemple de graphe}
\label{exo:gr}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit le graphe de la figure \ref{exo:gr2}. Déterminez
\begin{enumerate}
    \item son ordre;
    \item le sommet de plus grand degré;
    \item la distance entre les sommets $d$ et $e$;
    \item son diamètre;
    \item un cycle eulérien;
    \item un cycle hamiltonien;
    \item son nombre chromatique.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[very thick,node distance=2cm,every node/.style={rectangle,rounded corners=5pt,fill=gray!20}]        
    % sommets
    \node (b) at (90:2) {$b$};    % polaire
    \node (e) at (90-72:2) {$e$};
    \node (g) at (90-2*72:2) {$g$};
    \node (d) at (90+72:2) {$d$};
    \node (f) at (90+2*72:2) {$f$};
    \node (a) at (-0.951*2,2) {$a$};    % cos(90+72) * 2
    \node (c) at (0.951*2,2) {$c$};    % cos(90-72) * 2

    % arêtes
    \draw (a) -- (b);
    \draw (b) -- (c);
    \draw (a) -- (d);
    \draw (c) -- (e);
    \draw (b) -- (d);
    \draw (b) -- (e);
    \draw (d) -- (f);
    \draw (e) -- (g);
    \draw (f) -- (g);
\end{tikzpicture}
\caption{Un exemple de graphe connexe}
\label{exo:gr2}
\end{center}
\end{figure}

\end{exo}

\begin{exo}
Une ligue de football compte 5 équipes. Il est décidé lors d'un week-end que chaque équipe joue 4 matches et que 2 équipes ne peuvent pas se rencontrer plus d'une fois.
\begin{enumerate}
    \item Représentez une issue possible du tournoi à l'aide d'un graphe.
    \item Donnez son type~: simple ou multigraphe, dirigé ou non.
    \item Donnez son ordre.
    \item Donnez le degré de chacun des sommets de ce graphe.
    \item Le graphe possède-t-il un cycle eulérien ? Si oui, donnez-en un.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Dessinez un graphe non orienté dont le nombre de sommets de degré impair est impair. 

%Si cela s'avère difficile, tournez-vous vers la propriété de la somme des degrés des sommets d'un graphe non orienté énoncée à la Propriété~\ref{prop:sumdeg} pour établir que c'est impossible.
\end{exo}

%\begin{exo}
%Esquissez et énumérez \emph{tous} les graphes non orientés simples non isomorphes d'ordre 1, 2, 3 et 4.
%\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit $G$ le graphe de matrice d'adjacence:\\
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Répondez dans l'ordre aux questions suivantes:
\begin{enumerate}
    \item Sans dessiner $G$ (les justifications seront donc basées sur la matrice d'adjacence): 
    \begin{itemize}
        \item Quel est l'ordre et la taille du graphe $G$ ?
        \item Quel est le degré de chacun des sommets de ce graphe ?
        \item G est-il un graphe eulérien ?
    \end{itemize}
    \item Dessinez le graphe $G$.
    \item $G$ est-il un graphe hamiltonien ?
    \item Quel est le diamètre du graphe $G$ ?
    \item Quel est le nombre chromatique de $G$ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $G$ le graphe de matrice d'adjacence~:
\begin{equation*}
    M = \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 1 & 0\\
            2 & 0 & 1 & 0\\
            0 & 0 & 1 & 1\\
            1 & 0 & 1 & 0
        \end{pmatrix}
\end{equation*}

Répondez \emph{dans l'ordre} aux questions suivantes~:
\begin{enumerate}
    \item Sans dessiner $G$~:
          \begin{enumerate}
              \item $G$ est-il un graphe ou un multigraphe ?
              \item $G$ est-il orienté ?
              \item Existe-t-il un cycle hamiltonien dans $G$ ?
          \end{enumerate}
    \item Dessinez $G$.
    \item Existe-t-il un chemin hamiltonien dans $G$ ?
    \item Fournissez la matrice d'adjacence $M'$ associée au graphe $G'$ obtenu en inversant le sens de tous les arcs de $G$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Soit $B_n$ l'ensemble des chaînes de caractères binaires\footnote{Une chaîne de caractère est binaire si elle n'est composée uniquement des caractères «~0~» et «~1~»} de longueur $n$, et $G_n=(B_n,E_n)$ tel que $\{u,v\} \in E_n$ si et seulement si $u$ et $v$ ne diffèrent que sur une unique position.
\begin{enumerate}
    %\item Déterminez si $\triangleleft$ est réflexive, symétrique, antisymétrique, transitive.
    \item Dessinez $G_1$, $G_2$, $G_3$.
    \item Déterminez l'ordre et la taille de $G_n$.
    \item Déterminez le diamètre de $G_n$.
    \item Déterminez si $G_n$ est eulérien.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Un constructeur téléphonique décide de disposer des antennes dans une vallée en suivant le schéma illustré à la figure \ref{fig:antenna}. Chaque antenne est représentée par un point, et sa portée par un cercle en pointillés. Modélisez cette situation à l'aide d'un graphe en précisant très clairement le rôle des sommets et des arêtes, et déterminez combien de fréquences différentes faut-il allouer au minimum pour que des utilisateurs puissent se parler sans interférence ?
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node[_dot] (v1) at (-1,1) {};
    \node[_dot] (v2) at (1,1) {};
    \node[_dot] (v3) at (1,-1) {};
    \node[_dot] (v4) at (-1,-1) {};
    \node[_dot] (v5) at (-1,2.5) {};
    \node[_dot] (v6) at (1,-2.5) {};
    \node[_dot] (v7) at (2.5235,0) {};
    \node[_dot] (v8) at (-2.5235,0) {};
    \draw[style=dotted] (-1,1) circle (1.2);
    \draw[style=dotted] (1,1) circle (1.2);
    \draw[style=dotted] (1,-1) circle (1.2);
    \draw[style=dotted] (-1,-1) circle (1.2);
    \draw[style=dotted] (2.5235,0) circle (1.2);
    \draw[style=dotted] (-2.5235,0) circle (1.2);
    \draw[style=dotted] (-1,2.5) circle (0.75);
    \draw[style=dotted] (1,-2.5) circle (0.75);
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une configuration d'antennes}
\label{fig:antenna}
\end{center}
\end{figure}

\begin{exo}
On veut transporter six produits chimiques par rail. Toutefois, certains de ces produits sont incompatibles et ne peuvent être transportés dans le même wagon. Les incompatibilités sont les suivantes : 
\begin{itemize}
    \item $P_1$ est incompatible avec $P_2$ et $P_4$,
    \item $P_3$ est incompatible avec $P_2$, $P_4$ et $P_5$,
    \item $P_5$ est incompatible avec $P_2$, $P_3$ et $P_6$.
\end{itemize}
Modélisez cette situation à l'aide d'un graphe en précisant très clairement le rôle des sommets et des arêtes, et, sachant que le prix d'un wagon est de $2\,500$€, déterminez le coût minimum du transport de ces six produits.
\end{exo}

%\begin{exo}[$\skull$]
%Déterminez si les graphes $G$ et $H$ de la figure \ref{fig:iso-exo2} sont isomorphes ou non.
%\end{exo}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\subfigure[$G$]{
%\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
%\foreach \i/\j/\k in {1/a/d, 2/b/e, 3/c/f}
%{
%	\pgfmathsetmacro{\inangle}{30 + \i * 120}
%	\pgfmathsetmacro{\outangle}{90 + \i * 120}
%	
%	\node[_vertex, draw] (v1\i) at (\inangle:1) {$\j$};
%	\node[_vertex, draw] (v2\i) at (\outangle:4) {$\k$};
%}
%
%\draw (v11) -- (v12) -- (v13) -- (v11);
%\draw (v21) -- (v22) -- (v23) -- (v21);
%\draw (v11) -- (v21) -- (v12);
%\draw (v12) -- (v22) -- (v13);
%\draw (v13) -- (v23) -- (v11);
%\end{tikzpicture}
%}\hspace{0.5cm}
%\subfigure[$H$]{
%\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
%\foreach \i in {0, ..., 5}
%{
%	\pgfmathsetmacro{\angle}{\i * 60}
%	\pgfmathtruncatemacro{\name}{\i + 1}
%	\node[_vertex, draw] (v\i) at (\angle:4.618) {$v_{\name}$}; %4sin(60)
%}
%
%\foreach \i in {0, ..., 5}
%{
%	\pgfmathtruncatemacro{\iplusone}{mod(\i+1, 6)}
%	\pgfmathtruncatemacro{\iplustwo}{mod(\i+2, 6)}
%
%	\draw (v\i) -- (v\iplusone);
%	\draw (v\i) -- (v\iplustwo);
%}
%\end{tikzpicture}
%}
%\caption{Deux graphes potentiellement isomorphes}
%\label{fig:iso-exo2}
%\end{center}
%\end{figure}
